\subsection{OpenSSL}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{110.3}{Cryptographie symétrique et asymétrique}
\titre{Chiffrement symétrique}
  Une seule clé pour le chiffrage et le déchiffrage\\
\bigskip
\titre{Chiffrement asymétrique}
  \begin{itemize}
  \item Principe
    \begin{itemize}
    \item une clé privée + une clé publique
    \item une clé chiffre, l'autre déchiffre
    \item secret : chiffrement avec la clé publique du destinataire
    \item authentification : chiffrement avec la clé privée de l'expéditeur
    \item une infrastructure de distribution des clés publiques (PKI)
    \end{itemize}
\medskip
  \item Diversité des usages
  \begin{itemize}
  \item Certificats X.509 : OpenSSL \flechel HTTPS, IMAPS...
  \item Cryptographie personnelle : GnuPG (gpg) / PGP
  \item SSH : connexions distantes sécurisées
  \end{itemize}
  \end{itemize}
%%%%%
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Protocoles SSL et TLS}
  \begin{itemize}
  \item Protocoles
    \begin{itemize}
    \item Protocole réseau cryptographique
    \item Situé entre TCP et la couche applicative (HTTP...)
    \item SSL : Secure Socket Layer v.2-3 (1995-96 Netscape)
    \item TLS : Transport Layer Security
      \begin{description}
      \item[TLS 1.0] 1999 RFC 2246
      \item[TLS 1.1] 2006 RFC 4346
      \item[TLS 1.2] 2008 RFC 5246
\smallskip
      \item[Report Protocol] confidentialité et intégrité
      \item[Handshake Protocol] authentification mutuelle par clé publique
      \end{description}
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Suite cryptographique (\textit{cipher suite})
    \begin{itemize}
    \item Algorithme d'échange de clés \hfill ex. RSA, ECDH
    \item Algo. de chiffrement (\textit{Bulk encryption}) \hfill ex. AES, DES
    \item Code de message d'authentification (MAC)
      \begin{itemize}
      \item hachage cryptographique \hfill ex. SHA-1, MD5
      \item chiffrement symétrique \hfill ex. RSA, DSA
      \end{itemize}
    \item Fonction pseudo-aléatoire (PRF)
    \end{itemize}
  \end{itemize}
%%%%%
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Certificats numériques (à clef publique)}
  \bigskip 
  \begin{itemize}
  \item Certificat numérique
    \begin{itemize}
    \item une identité (nom, adresse, URL...)
    \item une clé publique
    \item une signature certifiant la correspondance
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Principaux types de certificats
    \begin{description}
    \item[X.509] (ITU-T) hiérarchique, autorité de certification (CA)
    \item[OpenPGP] décentralisé, réseau de confiance (\textit{Web of Trust})
    \end{description}
\bigskip
  \item En pratique : constitution d'un certificat
    \begin{itemize}
    \item Numéro de série : identifiant unique
    \item Sujet : personne ou organisation identifiée (nom...)
    \item Clé publique
    \item Empreinte de clé publique (et algorithme précisé)
    \item Validité : dates de début et fin du certificat
    \item Émetteur (\textit{Issuer}), qui a vérifié l'identité (CA...)
    \item Signature : la signature de l'émetteur du certificat (algo précisé)
    \end{itemize}
  \end{itemize}
%%%%%
\note[item]{Notes}
\end{frame}
%http://en.wikipedia.org/wiki/Public_key_certificate
%http://en.wikipedia.org/wiki/X.509
%http://en.wikipedia.org/wiki/Certificate_authority


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{OpenSSL}
  \begin{itemize}
  \item Bibliothèque libre pour les protocoles SSL et TLS
    \begin{itemize}
    \item Commande \cmd{openssl} : utilitaire générique SSL/TLS 
    \item Bibliothèques \file{libssl}, \file{libcrypto} (paquet \pkg{libssl})
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Commande \cmd{openssl} : utilitaire générique SSL/TLS
    \begin{itemize}
    \item création de paramètres des clefs RSA, DH et DSA
    \item création de certificats X.509, CSRs et CRLs
    \item calcul de condensés de messages
    \item chiffrement et le déchiffrement
    \item test de clients et serveurs SSL/TLS
    \item gestion de courriers S/MIME signés ou chiffrés
    \end{itemize}
\bigskip
\end{itemize}
%%%%%
\note[item]{Notes}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Certificats OpenSSL - TP}
\begin{itemize}
  \item Mettre en place sa propre autorité de certification
\begin{small}
\begin{verbatim}
# mkdir /root/CA
# chmod 0770 /root/CA
# cd /root/CA
# openssl genrsa -des3 -out myCA.key 2048
# openssl req -new -x509 -days 3650 -key myCA.key -out myCA.crt
# openssl x509 -in myCA.crt -text -noout
\end{verbatim}
\end{small}
\bigskip
  \item Créer un certificat pour le serveur web
\begin{verbatim}
# openssl genrsa -des3 -out mars.key 1024
# openssl req -new -key mars.key -out mars.csr
# openssl x509 -req -in mars.csr -out mars.crt -sha1 \\
  -CA myCA.crt -CAkey myCA.key -CAcreateserial -days 3650
# openssl x509 -in mars.crt -text -noout
# cp mars.key /etc/ssl/private/
\end{verbatim}
  \end{itemize}
%%%%%
\note[item]{Notes}
\end{frame}


% %%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Utilisation OpenSSL dans Apache}
  \bigskip 
  \begin{itemize}
  \item Séparer \dir{/var/www/html} et \dir{/var/www/ssl}
  \item Activer HTTP/SSL avec le certificat \file{snakeoil} (Debian)
    \begin{itemize}
    \item installer \pkg{ssl-cert} si nécessaire
    \item \cmd{a2enmod ssl}
    \item \cmd{a2ensite default-ssl}
   \end{itemize}
\bigskip
  \item Mettre à jour le fichier \file{ssl.conf} avec notre certificat.
  \end{itemize}
%%%%%
\note[item]{Notes}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
  \lpiftitle{}{Diagnostic des protocoles texte sur SSL/TLS}
  \begin{itemize}
  \item Session \shell{openssl s\_client}
\begin{verbatim}
$ openssl s_client -connect localhost:443
CONNECTED(00000003)
depth=0 /CN=cressida.localnet
[...]
GET /
<html><body><h1>It works!</h1></body></html>
closed
\end{verbatim}
\bigskip
  \item Alternative : \shell{gnutls-cli -p 443 -{}-insecure localhost}
\end{itemize}
%%%%%
\note[item]{Notes}
\end{frame}


% %%%%%%%%%%%%%
% \begin{frame}
%   \frametitle{}
%   \bigskip 
%   \begin{itemize}
%   \end{itemize}
% %%%%%
% \note[item]{Notes}
% \end{frame}
